\documentclass{article}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[russian]{babel}

\begin{document}

\title{External Memory: куча}
\author{Николай Фильченко}

\maketitle

\section{Постановка задачи}
Пусть $$N$$ \- количество элементов в куче, $$M$$ \- размер блока данных для чтения/записи в External Memory.
Реализовать кучу во внешней памяти со следующими операциями:
\begin{itemize}
\item поиск минимума за O(1)
\item извлечение минимума за O(log(N/M))
\item добавление элемента O(log(N/M))
\item извлечение минимального блока размера не больше $$M$$ за O(log(N/M))
\item добавление блока размера не больше $$M$$ O(log(N/M))
\end{itemize}

\section{Представление данных}
Куча состоит из блоков размера $$M$$ кроме последнего элемента, который может состоять из менее, чем $$M$$ элементов. Выполняются следующие инварианты:

\begin{itemize}
\item $$Heap[i].max \le Heap[i * 2 + 1].min$$
\item $$Heap[i].max \le Heap[i * 2 + 2].min$$
\end{itemize}

\section{Объединение блоков}
Перемещение элемента(блока элементов) вверх(вниз) по куче осуществляется за счет операции merge:

\begin{itemize}
\item Размеры блоков не изменяются
\item $$min$$ ребенка добавляется в родителя, а $$max$$ родителя добавляется в ребенка пока инвариант кучи не будет выполнен
\end{itemize}

\section{Хранение данных}
Блоки хранятся на диске в обном файле последовательно. Для возможности такого хранения требуется, чтобы размер сериаоизованных элементов кучи был постоянным.

\section{Кэш}
Для ускорения работы в памяти хранится $$maxCacheSize = 10$$ блоков. При первышении этого порога $$maxCahceSize / 2$$ элементов, к которым дольше всего не обращались, сохраняются на диск (при наличии изменений) и удаляются из оперативной памяти.

\section{Ускорение одиночных операций}
Если от кучи требуются только одиночные операции, количество операций с диском можно значительно уменьшить, если добавить кэш в виде отсортированного множества элементов:

\subsection{Добавление}
Добавление элемента осуществляется в кэш. При превышении размера кэша в основную кучу сбрасывется половина кэша, содержащая большие элементы.

\subsection{Поиск минимума}
Возвращается минимум из минимума кэша и кучи

\subsection{Извлечение минимума}
Если минимум в куче, из кучи читается блок элементов и добавляется в кэш, после этого при превышении размера кэша в основную кучу сбрасывется половина кэша, содержащая большие элементы.

Извлекается минимум из кэша.

\section{Источники и ссылки}

\end{document}